\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Conceptos y arquitectura de los sistemas de bases de datos}
\author{}
\date{}

\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}
\maketitle
\section{Categorías principales}
En este capítulo se introdujeron los principales conceptos que se utilizan en los sistemas de bases de datos. Se ha definido un modelo de datos y distinguido tres categorías principales:
\begin{enumerate}
    \item Modelos de datos de alto nivel o conceptuales \\(basados en entidades y relacionales): ofrecen conceptos muy cercanos a como muchos usuarios perciben los datos.
    \item Modelos de datos de nivel bajo o físicos \\ofrecen conceptos que describen los detalles de cómo se almacenan los datos en el computador. Los conceptos ofrecidos por los modelos de datos de bajo nivel están pensados principalmente para los especialistas en computadores, no para los usuarios finales normales.
    \item Modelos de datos representativos o de implementación \\(basados en registros, orientados a objetos). ofrecen conceptos que los usuarios finales pueden entender pero que no están demasiado alejados de cómo se organizan los datos dentro del computador. Los modelos de datos representativos ocultan algunos detalles relativos al almacenamiento de los datos, pero pueden implementarse directamente en un computador.

\end{enumerate}
\section{Esquemas de bases de datos}
Se distingue el esquema, o descripción de una base de datos, de la propia base de datos. El esquema no cambia muy a menudo, mientras que el estado de la base de datos cambia cada vez que se insertan, eliminan o modifican datos. Después se describe la arquitectura DBMS de tres esquemas, que permite tres niveles de esquema: 
\begin{enumerate}
    \item Esquema interno\\describe la estructura del almacenamiento físico de la base de datos. 
    \item Esquema conceptual\\es una descripción de nivel alto de toda la base de datos. 
    \item Esquema externo\\describen las vistas de los diferentes grupos de usuarios.

\end{enumerate}

Un DBMS que separa limpiamente los tres niveles debe tener mapeados entre los esquemas para transformar las solicitudes y los resultados de un nivel al siguiente. La mayoría de los DBMSs no separan completamente los tres niveles. Utilizamos la arquitectura de tres esquemas para definir los conceptos de la independencia lógica y física de datos.
 Después se explica los principales tipos de lenguajes e interfaces que los DBMSs soportan. Se utiliza un lenguaje de definición de datos (DDL) para definir el esquema conceptual de la base de datos. En la mayoría de los DBMSs, el DDL también define las vistas de los usuarios y, algunas veces, las estructuras de almacenamiento; en otros DBMSs, pueden existir lenguajes separados (VDL, SDL) para especificar las vistas y las estructuras de almacenamiento. Esta distinción desaparece en las implementaciones relacionales actuales con SQL haciendo el papel de lenguaje común para muchos papeles, como la definición de vistas. La parte de definición del almacenamiento (SDL) se incluyó en muchas versiones de SQL, pero ahora ha quedado relegado a comandos especiales para el DBA en los DBMSs relacionales. El DBMS compila todas las definiciones de esquema y almacena sus descripciones en el catálogo del DBMS. Se utiliza un lenguaje de manipulación de datos (DML) para especificar las recuperaciones y las actualizaciones de la base de datos. Los DMLs pueden ser:
 
\begin{enumerate}
    \item De alto nivel
    \\orientados a conjunto, no procedimentales
    \item De bajo nivel
    \\orientados a registros, procedimentales
\end{enumerate}
 
Un DML de alto nivel se puede incrustar en un lenguaje host, y también se puede utilizar como un lenguaje independiente; en el último caso se denomina con frecuencia lenguaje de consulta.\\\\Se explican los diferentes tipos de interfaces proporcionadas por los DBMSs, así como los tipos de usuarios de DBMS con los que cada interfaz está asociada. Después explica el entorno del sistema de bases de datos, los módulos software DBMS típicos y las utilidades DBMS destinadas a ayudar a los usuarios y al DBA en sus tareas. Continuamos con una panorámica de las arquitecturas de dos y tres capas para las aplicaciones de bases de datos, moviéndonos progresivamente hasta la arquitectura de n capas, mucho más común en la mayoría de las aplicaciones modernas, particularmente las basadas en la Web. 
\section{Clasificacion de los DBMS}
Por último, se clasifican los DBMS según varios criterios: modelo de datos, número de usuarios, número de sitios, tipos de rutas de acceso y en general. Hablamos de la disponibilidad de los DBMSs y de los módulos adicionales (desde la ausencia de coste en forma de software de código abierto, hasta las configuraciones con un coste anual de varios millones por mantenimiento). También se refieren a la variedad de acuerdos de licencia para los DBMSs y los productos relacionados. La principal clasificación de los DBMSs está basada en los modelos de datos.
\begin{enumerate}
    \item 	Los DBMSs se pueden clasificar basándose en el modelo de datos: relacional, objeto, objeto-relacional, jerárquico, de red, y otros.
    \item	El segundo criterio que se utiliza para clasificar los DBMSs es el número de usuarios soportado por el sistema: Los sistemas de un solo usuario y los sistemas multiusuario.
    \item	El tercer criterio es el número de sitios: Un DBMS centralizado, DBMS distribuido (DDBMS), DBMSs homogéneos, DBMS federado.
    \item	El cuarto criterio es el coste: DBMS de código fuente abierto (gratuito)
    \item	También se puede clasificar un DBMS según los tipos de rutas de acceso: un DBMS puede ser de propósito general o de propósito especial.
\end{enumerate}
\end{document}